\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[margin=15mm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}

\newcommand{\maxi}{\texttt{maximize}\quad\,\,}
\newcommand{\mini}{\texttt{minimize}\quad\,\,}
\newcommand{\subj}{\texttt{subject to}\quad}

\begin{document}
%***********************************************************************************************************************************************************************
%***********************************************************************************************************************************************************************

\newpage
\subsection*{EJERCICIO 1}

\subsubsection*{ (a) }
%Nota
%Constantes
$r_i$: remuneracion mensual fija que persibe el postulante si es contratado. Con $i \in \{1, \ldots, 5\}$ haciendo referencia a $\{N,O,P,Q,R\}$. (constante).\\
%Variables
$y_i$: $1$ si el postulante $i$ es contratado para dictar cursos. $0$ caso contrario. Con $i \in \{1, \ldots, 5\}$ haciendo referencia a $\{N,O,P,Q,R\}$\\

\begin{alignat*}{2}
    %Funcion objetivo
    \mini & \sum_{i=1}^{5} r_i y_i\\
    %Restricciones
    \subj 
    & \text{ curso algoritmos }\\
    & y_1 + y_2 + y_5 \ge 1\\
    & \text{ curso complejidad }\\
    & y_1 + y_2 \ge 1\\
    & \text{ curso estructura }\\
    & y_2 + y_3 \ge 1\\
    & \text{ curso geometria }\\
    & y_3 + y_4 \ge 1\\
    & \text{ curso logica }\\
    & y_4 + y_5 \ge 1\\
    & \text{ curso modelado }\\
    & y_3 + y_5 \ge 1\\
    & \text{ dominio }\\
    & y_i \in \{0,1\} \qquad \text{ para } i \in \{1, \ldots, 5\}\\
\end{alignat*}

\newpage
\subsubsection*{ (b) }
%Nota
%Constantes
$r_i$: remuneracion mensual fija que persibe el postulante si es contratado. Con $i \in \{1, \ldots, 5\}$ haciendo referencia a $\{N,O,P,Q,R\}$. (constante).\\
$c_{ij}$: $1$ si el postulante $i$ esta capacitado para dictar el curso $j$. $0$ caso contrario. Con $i \in \{1, \ldots, 5\}$ y $j \in \{1, \ldots, 6\}$. (constante)\\
Haciendo referencia $i$ a $\{N,O,P,Q,R\}$ y $j$  a $\{A,C,E,G,L,M\}$.\\
$M$: una constante grande. (constante)\\
%Variables
$x_{ij}$: $1$ si el postulante $i$ dicta el curso $j$. $0$ caso contrario. Con $i \in \{1, \ldots, 5\}$ y $j \in \{1, \ldots, 6\}$.\\
$y_i$: $1$ si el postulante $i$ es contratado para dictar cursos. $0$ caso contrario. Con $i \in \{1, \ldots, 5\}$\\

\begin{alignat*}{2}
    %Funcion objetivo
    \mini & \sum_{i=1}^{5} r_i y_i\\
    %Restricciones
    \subj 
    & \text{ asociacion de variable: si no se contrata al postulante no dicta ningun curso}\\
    & \text{ y cada prostulante contratado solo puede dictar a lo sumo 2 cursos}\\
    & \sum_{j=1}^{6} c_{ij} x_{ij} \le 2 y_i \qquad \text{ para } i \in \{1, \ldots, 5\}\\
    & \text{ rest. todos los cursos deben ser dados }\\
    & \sum_{i=1}^{5} c_{ij} x_{ij} = 1  \qquad \text{ para } j \in \{1, \ldots, 6\}\\
    & \text{ dominio }\\
    & y_i \in \{0,1\} \qquad \text{ para } i \in \{1, \ldots, 5\}\\
    & x_{ij} \in \{0,1\} \qquad \text{ para } i \in \{1, \ldots, 5\}, j \in \{1, \ldots, 6\}\\
\end{alignat*}

%***********************************************************************************************************************************************************************

\newpage
\subsection*{EJERCICIO 2}
%Nota
%Constantes
$x_{uv}$: $1$ si el verice $u$ es vecino del vertice $v$, $0$ caso contrario. $uv \in E$ (constante)\\
%Variables
$y_v$: $1$ si el vertice $v$ pertenece al conjunto amigable , $0$ en caso contrario. Donde $v = V$.\\

\begin{alignat*}{2}
    %Funcion objetivo
    \maxi & \sum_{v \in V}  y_v\\
    %Restricciones
    \subj 
    & (\sum_{uv \in E: v \in uv} x_{uv}) + y_v \ge 2 \qquad \text{ para } v \in V\\
    %Dominio
    & y_v \in \{0,1\} \qquad \text{ para } v \in V\\
\end{alignat*}

%***********************************************************************************************************************************************************************

\newpage
\subsection*{EJERCICIO 3}
%Nota
%Constantes
$t_{ra}$: tiempo que tarda el recuperador $r$ en recuperar al animal $a$. Con $r \in R$ y $a \in A$. (constante)\\
%Variables
$x_{ra}$: $1$ si el recuperador $r$ recupera al animal $a$. $0$ caso contrario. Con $r \in R$ y $a \in A$.\\
$y_r$: $1$ si el recuperador $r$ es contratado para recuperar animales. Con $r \in R$.\\

\begin{alignat*}{2}
    %Funcion objetivo
    \mini & \sum_{r \in R} \sum_{a \in A} t_{ra} x_{ra}\\
    %Restricciones
    \subj 
    & \text{ rest. solo se pueden contratar a lo sumo 8 recuperadores }\\
    & \sum_{r \in R} y_{r} \le 8\\
    & \text{ rest. asociacion de variables y ningun recuperador puede recuperar mas de 3 animales }\\
    & \sum_{a \in A} x_{ra} \le 3 y_r \qquad \text{ para } r \in R\\
    & \text{ rest. todos los animales deben ser recuperados }\\
    & \sum_{r \in R} x_{ra} = 1 \qquad \text{ para } a \in A\\
    & \text{ dominio }\\
    & x_{ra} \in \{0,1\} \qquad \text{ para } r \in R, a \in A\\
    & y_r \in \{0,1\} \qquad \text{ para } r \in R\\
\end{alignat*}

%***********************************************************************************************************************************************************************
%***********************************************************************************************************************************************************************
\end{document}